# A - Z

* **Acceder dato**: Datua atzitu
* **Acoplamiento**: Akoplamendu
* **Adaptarse al cambio**: Aldaketetara egokitu
* **Calidad de código**: Kode-kalitatea
* [+] **Clase padre (parent class)**:
* **Código fuente**: Iturburu-kodea
* [?] **Componente**: Osagai
* **Comportamiento**: Portaera
* **Constructor**: Eraikitzailea
* **Conversión**: Datu-bihurketa
* **Dedicarse**: Honetan lan egin, honetan jardun
* **Derivar**: Eratorri
* **Derivación**: Eratorpen
* [?] **Desacoplar**: Desakoplatu *(hiztegiak "banandu" itzultzen du, baina Acoplamiento -> Akoplamendu bada,  Desakoplatu bezela itzultzea erabaki dut)* 
* **Deuda técnica**: Zor teknikoa
* **Duplicidad de código**: Kode-bikoiztasuna
* **Ejecutar**: Egikaritu, exekutatu
* **Encapsulamiento**: Kapsulatze
* **Estructuras de control**: Kontrol egiturak
* **Excepción**: Salbuespen
* **Extender**: Hedatu
* **Firma**: Signatura
* **Herencia**: Herentzia
* **Herencia múltiple**: Herentzia anizkizuna
* **Implementar**: Inplementatu
* **Instancia**: Instantzia
* **Inyección de dependencias**: Dependentzien injekzioa
* **Lanzar excepción**: Salbuespena altxa
* **Legibilidad**: Irakurterreza izatea (irakurterreztasuna)
* **Lenguaje fuertemente tipado**: Datu-moten esleipen ez dinamikoa duen lengoaia
* **Lenguaje tipado dinámico**: Datu-moten esleipen dinamikoa duen lengoaia
* **Manifiesto ágil**: Manifestu arina
* **Mantenible**: Mantengarria
* **Orientación a Objetos**: Objektuetara Bideraketa
* **Parametro**: Parametro
* **Patrones de diseño**: Diseinu-patroiak
* **Principios SOLID**: SOLID printzipioak
* **Principio de Responsabilidad Única**: Erantzukizun Bakarraren Printzipioa
* **Principio de Abierto-Cerrado**: Irekita-Itxita Printzipioa
* **Principio de Sustitución de Liskov**: Liskov-en Ordezkapen Printzipioa
* **Principio de Segregación Interfaces**: Interfazeen Segregazio Printzipioa
* **Principio de Inversión de Dependencias**: Dependentzien Inbertsio Printzipioa  
* **Pruebas Unitarias**: Proba Unitarioak
* **Problema**: Problema
* **Programación Orientada a Objetos**: Objektuetara Bideratutako Programazioa
* **Requisito**: Eskakizun
* **Sentencias Condicionales**: Baldintzapeneko egiturak
* **Sobrecargar**: Gainkargatu
* **Sobrescribir**: Gainidatzi, Birdefinitu
* **Solo lectura**: Irakurtzeko soilik
* **Solucionar**: Ebatzi
* **Subclase**: Azpiklase
* **Superclase**: Superklase
* [?] **Tipado**: Datu-mota
* [?] **Tipado dinámico**: Datu-moten esleipen dinamikoa
* [?] **Tipado estático**: Datu-moten esleipen estatikoa
* [?] **Tipado fuerte / fuertemente tipado**: Datu-moten esleipen sendoa / tipatze sendoa
  * **OHARRA:** Datu-moten esleipen dinamikoa kontzeptua UEUko euskerazko liburu batetik atera nuen eta onatzat eman nuen hasiera batean, baina "Tipado fuerte" bilatzerakoan Elhuyarren intzultzaileak "Tipatze sendoa" iradoki dit, eta nolabait erderakada eman badezake ere, nik aurkitzea espero nuenaren antza gehiago dauka.
* **Variable**: Aldagai
